\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz-uml}

\usetikzlibrary{positioning}

\sloppy
\frenchspacing

\title{FolloWiki követelményspecifikáció}
\author{Bogáncs~Dániel\\ (H6K1XW)\\ \url{d.bogancs@gmail.com}
  \and
  Ludmány~Balázs\\ (ZG85W7)\\ \url{ldmnyblzs@outlook.com}}
\date{2016 ősz}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Feladatkiírás}

A feladat egy Wikipédia-követő alkalmazás elkészítése, amely lehetővé teszi, hogy a felhasználók követhesség egy-egy Wikipédia-szócikk változásait. A felhasználónak regisztrációt követően ki kell tudnia választani szócikkeket, amelyeknek változásait az alkalmazás a beállított rendszerességgel detektálja, és a felhasználót e-mailben értesíti. A legapróbb változtatásokról -- pl. egy elgépelés kijavítása -- igény szerint a szerver nem küld értesítőt.

\section*{Részletes feladatkiírás}

A projekt során célunk egy olyan alkalmazás készítése, amely képes követni a felhasználó által kiválasztott Wikipédia szócikkek változtatásait, és a megadott beállítások szerint értesítéseket küld.

A Wikipédia-szócikk követésének folyamata a következő:
\begin{description}
\item[Bejelentkezés] A felhasználóknak be kell jelentkezniük az alkalmazás használatához. A bejelentkezés más weboldalak felhasználói fiókjaival lehetséges (első sorban Wikipédia account, de bővíthető Facebook vagy egyéb más account-tal is).
\item[Feliratkozás a szócikkekre] Az alkalmazás a saját adatbázisában tárolja a figyelendő Wikipédia-szócikkek elérhetőségét és hogy mely felhasználók szeretnének a változásaikról értesítést kapni. Minden felhasználó hozzáadhat saját listájához új szócikket tetszőleges számban vagy eltávolíthat már meglévőket (szükség esetén a feliratkozások száma korlátozható).
\item[Értesítés beállításai] A felhasználó a szócikkekhez beállíthatja, hogy mikor szeretne értesítést kapni a változásról. Választhat meghatározott értesítési gyakoriságok közül (tíz percenként, óránként, naponta, hetente, havonta), illetve a változás mértékére és helyésre is megkötéseket tehet. Kérhető, hogy párszavas, vagy a szócikk egy adott szakaszán kívül eső változásokról ne értesítsen az alkalmazás.
\item[Detektálás] Az alkalmazás az összes figyelt szócikket ütemezetten átnézi, detektálja a változásokat, és a megadott beállítások alapján dönt az értesítés lementéséről az érintett felhasználó fiókjában.
\item[Értesítések küldése] Az alkalmazás ütemezetten végignézi az összes felhasználót, és ha talál lementett kiküldendő értesítéseket, azokat összefűzi egy email-be, és eljuttatja a felhasználó címére.
\end{description}

\section*{Technikai paraméterek}

A szoftver egy a \emph{Java Platform, Enterprise Edition (Java EE)}-re épülő webes alkalmazás lesz. A külső komponensekkel a beépített absztrakciós rétegeken keresztül fog kommunikálni. Az adatbázis elérése \emph{Java Persistence API (JPA)}, a Wikipédia API-jának elérése REST kérésekkel \emph{Java API for RESTful Web Services (JAX-RS)} használatával fog történni. A program minden olyan rendszeren futni fog, amiket ezeket támogatja.

\section*{Szótár}

\begin{description}
\item[Szócikk] A Wikipédia egy többnyelvű, nyílt tartalmú, a wikipédisták közössége által fejlesztett szabad enciklopédia. Ennek megfelelően dolgok és fogalmak leírásait tartalmazza külön oldalakon. Ezeket az oldalakat tekintjük egy-egy szócikknek, amiknek így tehát fontos tulajdonságuk, hogy saját, azonosításra alkalmas URL címük van.
\item[Fejezet] Egy szócikk kisebb egysége, külön címmel.
\item[Változás] Egy szócikk tartalmának bármilyen minimális eltérése egy korábbi állapothoz képest (már egy betű megváltozása is).
\item[Releváns változás] Azon változások, amikről a felhasználó értesülni szeretne.
\item[Értesítés] Szöveges üzenet küldése a felhasználó által megadott email címre a releváns változásokról.
\item[Detektálás] Az a folyamat, amikor egy adott szócikkről megállapítjuk, hogy tartalmaz-e változásokat.
\item[Értesítési gyakoriság] Egy időintervallum, amilyen időközönként a felhasználónak értesítést kell küldeni a releváns változásokról.
\item[Detektálási gyakoriság] Egy időintervallum, amilyen időközönként egy adott szócikk változásait ellenőrizni kell. (Ez az intervallum legfeljebb akkora lehet, mint a szócikkhez a felhasználók által beállított legkisebb értesítési gyakoriság.)
\item[Követés] Amikor az alkalmazás detektálási gyakorisággal egy szócikk releváns változásait igyekszik detektálni, akkor az alkalmazás az adott szócikket követi.
\item[Feliratkozás] A felhasználók egy szócikkre feliratkozással jelzik, hogy értesülni szeretnének annak releváns változásairól (vagyis az alkalmazás kövesse az adott szócikket).
\end{description}

\section*{Use-case-ek}

\begin{tikzpicture}
  \umlactor{felhasználó}
  \begin{umlsystem}{FolloWiki}
      \umlusecase[name=follow, right=2cm of felhasználó]{feliratkozás}
      \umlusecase[name=interval, right=2cm of follow, text width=3cm]{értesítési gyakoriság megadása}
      \umlusecase[name=select, above=.5cm of interval, text width=3cm]{szócikk kiválasztása}
      \umlusecase[name=paragraph, below=.5cm of interval, text width=3cm]{szűkítés fejezetre}
      \umlinclude{follow}{select}
      \umlinclude{follow}{interval}
      \umlinclude{follow}{paragraph}
      \umlassoc{felhasználó}{follow}

      \umlusecase[name=register, above=.5cm of select]{regisztráció}
      \umlusecase[name=settings, above=1cm of follow, text width=2cm]{profil módosítása}
      \umlassoc{felhasználó}{settings}
      \umlinherit{register}{settings}

      \umlusecase[name=external, above=.5cm of register, text width=3cm]{bejelentkezés külső fiókkal}
      \umlusecase[name=login, above=1.5cm of settings]{bejelentkezés}
      \umlextend{external}{login}
      \umlassoc{felhasználó}{login}
      
      \umlusecase[name=remove, below=1cm of follow]{leiratkozás}
      \umlassoc{felhasználó}{remove}

      \umlusecase[name=web, below=.5cm of paragraph]{az alkalmazásban}
      \umlusecase[name=mail, below=.5cm of web]{e-mailben}
      \umlusecase[name=change, below=1cm of remove, text width=3cm]{változtatások megtekintése}
      \umlinclude{change}{web}
      \umlinclude{change}{mail}
      \umlassoc{felhasználó}{change}
  \end{umlsystem}
\end{tikzpicture}

\end{document}
